{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"SG_SINDPOL","text":"<p>O projeto de Plataforma SG_SINDPOL tem por objetivo auxiliar os Sindicados e Sindicalizados na ger\u00eancia de produtos (Benef\u00edcios, Patrom\u00f4nios, processos juridicos e etc.) relacionados ao Sindicato da Pol\u00edcia. O projeto consiste em facilitar o uso desses benef\u00edcios por parte do sindicalizado e a ger\u00eancia desses benef\u00edcios e pessoas por parte do Sindicado.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>A equipe \u00e9 composta por 11 estudantes da Engenharia de Software a fim de contribuir na documenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de resolver bugs e incrementar o projeto com novas funcionalidades. A seguir s\u00e3o apresentados os estudantes da Engenharia de Software e suas respectivas disciplinas.</p>"},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"<p> Matheus Afonso Mateus Maia Mateus Moreira Matheus Pinheiro Victor Lima Victor Amaral <p></p>"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"<p> Alexandre Jr. Bruno Bragan\u00e7a Carlos Eduardo Eduardo Vini <p></p>"},{"location":"produto/backlog/","title":"Backlog do produto","text":""},{"location":"produto/backlog/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 uma lista priorizada de itens que uma equipe de desenvolvimento planeja criar em um produto. Esses itens podem incluir funcionalidades, melhorias e corre\u00e7\u00f5es, e s\u00e3o organizados com base em prioridades. O backlog \u00e9 din\u00e2mico e permite que as equipes \u00e1geis se adaptem \u00e0s mudan\u00e7as nas necessidades do cliente e do mercado. O propriet\u00e1rio do produto \u00e9 respons\u00e1vel por gerenci\u00e1-lo e garantir que os itens sejam desenvolvidos de acordo com as prioridades estabelecidas.</p>"},{"location":"produto/backlog/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"produto/backlog/#21-epicos","title":"2.1 \u00c9picos","text":"<p>\u00c9picos no backlog do produto representam grandes iniciativas ou metas de alto n\u00edvel que s\u00e3o desmembradas em tarefas menores. Eles s\u00e3o usados para agrupar um conjunto de funcionalidades ou requisitos que, juntos, contribuem significativamente para o desenvolvimento de um produto. Esses \u00e9picos s\u00e3o uma ferramenta fundamental para gerenciar projetos complexos e manter o foco nas metas estrat\u00e9gicas. \u00c0 medida que a equipe avan\u00e7a, os \u00e9picos s\u00e3o decompostos em hist\u00f3rias de usu\u00e1rio mais detalhadas e vi\u00e1veis.</p> ID \u00c9\u1e55ico EP 01 Gerenciamento de Informa\u00e7\u00f5es EP 02 Jur\u00eddico EP 03 Patrim\u00f4nio EP 04 Benef\u00edcios"},{"location":"produto/backlog/#22-historias-de-usuarios","title":"2.2 Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios","text":"<p>Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o uma t\u00e9cnica de documenta\u00e7\u00e3o amplamente utilizada no desenvolvimento de software \u00e1gil. Elas s\u00e3o pequenas descri\u00e7\u00f5es de funcionalidades ou requisitos do ponto de vista do usu\u00e1rio. Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio \u00e9 uma narrativa concisa que descreve o que um usu\u00e1rio deseja alcan\u00e7ar ao interagir com um sistema ou software. Essas hist\u00f3rias s\u00e3o fundamentais para entender as necessidades do cliente e guiar o desenvolvimento de software centrado no usu\u00e1rio. Elas geralmente seguem um formato simples e s\u00e3o uma parte essencial do backlog do produto.</p> \u00c9pico ID Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade EP 01 US 01 Eu como sindicato gostaria de poder cadastrar e gerenciar um sindicalizado al\u00e9m de poder gerenciar seus dependentes para poder obter o controle sobre os sindicalizados e pessoas associadas a ele Must EP 01 US 02 Eu como sindicato gostaria de poder importar dados dos sindicalizados j\u00e1 existentes e ingressantes por meio de um CSV para que n\u00e3o seja necess\u00e1rio a inclus\u00e3o de dados um a um Must EP 01 US 03 Eu como n\u00e3o sindicalizado gostaria de poder requerer minha sindicaliza\u00e7\u00e3o por meio de um formul\u00e1rio on-line de forma mais automatizada para que n\u00e3o precise imprimir o termo de filia\u00e7\u00e3o Must EP 01 US 04 Eu como sindicalizado gostaria de poder emitir uma declara\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo ao sindicato de forma facilitada on-line para nn\u00e3o precisar ir ao sindicato pessoalmente para retirar esse v\u00ednculo Must EP 01 US 05 Eu como sindicato gostaria de poder ter uma vis\u00e3o ampla sobre a situa\u00e7\u00e3o atual dos meus sindicalizados para ter o controle de como est\u00e1 o processo de cadastro de cada sindicalizado Must EP 03 US 06 Eu como sindicato gostaria de poder cadastrar os patrim\u00f4nios que pertencem ao sindicato na plataforma para ter o controle do que pertence ao sindicato Must EP 03 US 07 Eu como sindicato gostaria de poder emitir etiquetas para cada patrim\u00f4nio cadastrado com o objetivo de imprimi-las imediatamente para um controle maior sobre a situa\u00e7\u00e3o deles Must EP 01 US 08 Eu como usu\u00e1rio gostaria de poder fazer login na plataforma para utiliza\u00e7\u00e3o das funcionalidades disponibilizadas ao meu tipo de login Must EP 03 US 09 Eu como sindicato gostaria de poder acompanhar o patrim\u00f4nio, tendo acesso a informa\u00e7\u00e3o de em qual local ele foi registrado, se foi transferido e para onde foi transferido para assim saber qual a atual situa\u00e7\u00e3o de cada patrim\u00f4nio pertencente ao sindicato Must EP 01 US 10 Eu como sindicalizado gostaria de poder emitir uma carteira digital que mostre minha participa\u00e7\u00e3o no sindicato para utilizar dos meus benef\u00edcios de forma facilitada Must EP 01 US 11 Eu como sindicato gostaria de poder emitir um relat\u00f3rio com a quantidade de associados para obter o controle de quantos associados existem atualmente Must EP 02 US 12 Eu como sindicato gostaria de poder cadastrar e gerenciar avogados parceiros para que eles cuidem dos servi\u00e7os jur\u00eddicos relacionados ao sindicato Should EP 02 US 13 Eu como sindicato gostaria de gerenciar os dados dos escrit\u00f3rios de advocacia parceiros para ter maior controle contratual das entidades parceiras do sindicato Should EP 01 US 14 Eu como sindicalizado gostaria de poder me desfiliar ao sindicato de forma mais automatizada por meio de um formul\u00e1rio on-line para n\u00e3o ter que imprimir um formul\u00e1rio de desfilia\u00e7\u00e3o e entreg\u00e1-lo pessoalmente Should EP 02 US 15 Eu como sindicato gostaria de poder cadastrar os casos jur\u00eddicos e acompanh\u00e1-los para controle do estado atual dos casos em quest\u00e3o Could EP 02 US 16 Eu como sindicato gostaria de receber e armazenar documentos contratuais para visualiza\u00e7\u00e3o do que foi acordado posteriormente Could EP 02 US 17 Eu como sindicato gostaria de poder cadastrar benef\u00edcios relacionados ao sindicato na plataforma para que assim que forem adicionados novos benef\u00edcios eles ja sejam disponibilizados Could EP 02 US 18 Eu como sindicato gostaria de poder mostrar todos os benef\u00edcios que um sindicalizado teria acesso ao se associar para que fique claro para todos o que \u00e9 oferecido ao se tornar um sindicalizado Could Legenda MoSCoW Must Tarefas indispens\u00e1veis para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto (Tenho que fazer) Should Tarefas importantes para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto, mas n\u00e3o \u00e9 fundamental (Deveria fazer) Could Tarefas interessantes e que poderiam ser feitas, mas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o importantes para o sucesso do produto (Poderia fazer) Won't Tarefas menos importantes e o time decide n\u00e3o fazer em um futuro pr\u00f3ximo (N\u00e3o vou fazer)"},{"location":"produto/backlog/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Scrum Guides, 2020. Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org/scrum-guide.html</p> <p>[2] M\u00e9todo MoSCoW: framework para ajudar a priorizar tarefas. Dispon\u00edvel em: https://www.cursospm3.com.br/blog/metodo-moscow-framework-para-priorizar-tarefas/?gclid=CjwKCAjwscGjBhAXEiwAswQqNHSB3GKTPcK1SwagIS4eTFlQvnkGveIglZwapVnKx19CBrJekshxbBoCpMsQAvD_BwE</p>"},{"location":"produto/backlog/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/10/2023 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do documento Victor Lima 20/10/2023 1.1 Edi\u00e7\u00e3o de documento Victor Lima"},{"location":"produto/guia/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"produto/guia/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Guia de Estilo de um projeto de software, na parte de design, define as normas est\u00e9ticas e de usabilidade que devem ser seguidas para criar uma interface de usu\u00e1rio coerente e atraente. Isso inclui diretrizes para layout, cores, tipografia, \u00edcones e elementos de intera\u00e7\u00e3o, assegurando que a apar\u00eancia e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio sejam consistentes em todo o software.</p>"},{"location":"produto/guia/#2-identidade-visual","title":"2. Identidade Visual","text":""},{"location":"produto/guia/#21-logo-principal","title":"2.1 Logo Principal","text":""},{"location":"produto/guia/#22-tipografia","title":"2.2 Tipografia","text":"<p>As principais fam\u00edlias tipogr\u00e1ficas definidas para o projeto foram a Inter e Rubik, e suas varia\u00e7\u00f5es de estilo.</p>"},{"location":"produto/guia/#fonte-inter","title":"Fonte Inter","text":"Tipo Alfabeto Regular abcdefghijklmnopqrstuvzABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1234567890 .,:;/()&amp;?!@ Medio abcdefghijklmnopqrstuvzABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1234567890 .,:;/()&amp;?!@ Negrito abcdefghijklmnopqrstuvzABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1234567890 .,:;/()&amp;?!@"},{"location":"produto/guia/#fonte-rubik","title":"Fonte Rubik","text":"Tipo Alfabeto Regular abcdefghijklmnopqrstuvzABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1234567890 .,:;/()&amp;?!@ Medio abcdefghijklmnopqrstuvzABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1234567890 .,:;/()&amp;?!@ Negrito abcdefghijklmnopqrstuvzABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1234567890 .,:;/()&amp;?!@"},{"location":"produto/guia/#23-cores","title":"2.3 Cores","text":"<p>Cores Prim\u00e1rias </p> <p>HEX: #FFA500</p> <p>RGB: 255, 165, 0</p> <p>HEX:  #FFFFFF</p> <p>RGB: 255, 255, 255</p> <p> Cores Secund\u00e1rias </p> <p>HEX: #131313</p> <p>RGB: 19, 19, 19</p> <p>HEX: #000000</p> <p>RGB: 0, 0, 0</p> <p>HEX: #B01212</p> <p>RGB: 176, 18, 18</p> <p>HEX: #FFCD71</p> <p>RGB: 255, 205, 113</p> <p>HEX: #FFF7E8</p> <p>RGB: 255, 247, 232</p> <p>HEX: #F6F6F3</p> <p>RGB: 246, 246, 243</p>"},{"location":"produto/guia/#24-icones","title":"2.4 Icones","text":"<p>Os icones utilizados na aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o obtidos a partir da biblioteca Tabler-icons</p>"},{"location":"produto/guia/#3-historico-de-revisao","title":"3. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 20/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo  Alexandre Lema  Bruno Bragan\u00e7a"},{"location":"produto/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"produto/prototipo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma ferramenta essencial no processo de desenvolvimento de um projeto de software, que desempenha um papel crucial na transforma\u00e7\u00e3o de conceitos e ideias em uma representa\u00e7\u00e3o visual concreta e funcional da futura aplica\u00e7\u00e3o. </p> <p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9, de fato, a representa\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima poss\u00edvel do produto final. Ele vai muito al\u00e9m de simples esbo\u00e7os ou wireframes, incorporando elementos gr\u00e1ficos, layouts detalhados, intera\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rio e at\u00e9 mesmo funcionalidades espec\u00edficas. Essa riqueza de detalhes permite que os desenvolvedores e stakeholders tenham uma vis\u00e3o clara e tang\u00edvel do que a aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no final do processo de desenvolvimento.</p> <p>Tendo em vista esse conceito foi preparado v\u00e1rias telas que correspondem \u00e0s funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o. Sendo pass\u00edveis de altera\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as os prot\u00f3tipos s\u00e3o uma importante ferramenta para incorpora\u00e7\u00e3o de valor para o cliente.</p>"},{"location":"produto/prototipo/#2-telas","title":"2. Telas","text":"<p>O processo de prototipa\u00e7\u00e3o foi feito com base no guia de estilo sendo esse uma parte fundamental para padroniza\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas fornecendo diretrizes espec\u00edficas de design, estrutura e elementos visuais. Isso assegura que todas as telas e funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o sigam um conjunto de regras e estilos coesos, garantindo uma experi\u00eancia consistente e profissional para os usu\u00e1rios finais.</p> <p>Al\u00e9m disso, ao seguir o guia de estilo, a equipe de desenvolvimento pode trabalhar de forma mais eficiente, economizando tempo e esfor\u00e7o na cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das telas, uma vez que as diretrizes j\u00e1 foram estabelecidas. Isso resulta em um produto mais consistente e de alta qualidade, atendendo \u00e0s expectativas do SINDPOL e proporcionando uma experi\u00eancia superior para os usu\u00e1rios.</p> <p>Para saber mais sobre as diretrizes de estilo, consulte o Guia de estilo.</p> <p>Para acessar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade naveg\u00e1vel clique aqui.</p>"},{"location":"produto/prototipo/#21-login","title":"2.1 Login","text":""},{"location":"produto/prototipo/#22-formulario-de-filiacao","title":"2.2 Formul\u00e1rio de filia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/prototipo/#23-recuperacao-de-senha","title":"2.3 Recupera\u00e7\u00e3o de senha","text":"<p>Ap\u00f3s o envio do e-mail de recupera\u00e7\u00e3o de senha</p> <p></p>"},{"location":"produto/prototipo/#24-dashboard-de-sindicalizado","title":"2.4 Dashboard de sindicalizado","text":""},{"location":"produto/prototipo/#25-gerar-documentos","title":"2.5 Gerar documentos","text":"<p>Selecionado</p> <p></p>"},{"location":"produto/prototipo/#26-importar-sindicalizados","title":"2.6 Importar sindicalizados","text":"<p>Processando</p> <p></p>"},{"location":"produto/prototipo/#27-dashboard-gestor","title":"2.7 Dashboard Gestor","text":""},{"location":"produto/prototipo/#28-listar-sindicalizados","title":"2.8 Listar sindicalizados","text":""},{"location":"produto/prototipo/#29-aceitar-sindicalizado","title":"2.9 Aceitar sindicalizado","text":""},{"location":"produto/prototipo/#210-cadastrar-sindicalizado","title":"2.10 Cadastrar sindicalizado","text":""},{"location":"produto/prototipo/#211-cadastrar-pensionista","title":"2.11 Cadastrar Pensionista","text":""},{"location":"produto/prototipo/#212-listar-patrimonios","title":"2.12 Listar patrim\u00f4nios","text":""},{"location":"produto/prototipo/#213-cadastrar-patrimonio","title":"2.13 Cadastrar patrim\u00f4nio","text":""},{"location":"produto/prototipo/#214-cadastrar-patrimonio-doacao","title":"2.14 Cadastrar patrim\u00f4nio doa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/prototipo/#215-visualizareditar-patrimonio","title":"2.15 Visualizar/editar patrim\u00f4nio","text":""},{"location":"produto/prototipo/#216-listar-relatorios","title":"2.16 Listar relat\u00f3rios","text":""},{"location":"produto/prototipo/#217-emitir-relatorio","title":"2.17 Emitir relat\u00f3rio","text":""},{"location":"produto/prototipo/#218-formulario-de-desfiliacao","title":"2.18 Formul\u00e1rio de desfilia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/prototipo/#3-historico-de-revisao","title":"3. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 19/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus Moreira 11/12/2023 1.0 Ataliza\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos Carlos Eduardo"},{"location":"produto/visao/","title":"Vis\u00e3o de Produto","text":""},{"location":"produto/visao/#lean-inception","title":"Lean inception","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 uma abordagem colaborativa e enxuta (lean) que visa definir o escopo, os objetivos e os requisitos de um projeto de forma eficiente e eficaz. Ela se destina a criar um entendimento compartilhado entre a equipe de desenvolvimento, partes interessadas e outros envolvidos, antes de iniciar um projeto, seja ele de desenvolvimento de software, produto ou qualquer iniciativa. Concebida por Paulo Caroli, essa abordagem visa alcan\u00e7ar o Minimum Viable Product (MVP), ou Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel.</p> <p>MVP </p> <p>O MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) \u00e9 uma vers\u00e3o simplificada de um produto ou servi\u00e7o que cont\u00e9m apenas as funcionalidades essenciais necess\u00e1rias para validar sua viabilidade no mercado e obter feedback dos usu\u00e1rios. O objetivo do MVP \u00e9 testar hip\u00f3teses, minimizar custos e tempo de desenvolvimento, e iterar com base nas respostas dos clientes antes de investir em uma vers\u00e3o completa do produto.</p> <p>O funcionamento do Lean Inception se baseia em atividades estruturadas, cada uma com um papel espec\u00edfico no processo de defini\u00e7\u00e3o e refinamento do MVP.</p> <p>Estas s\u00e3o : </p> <ul> <li> <p>Vis\u00e3o do produto</p> </li> <li> <p>\u00c9/N\u00c3O \u00c9/FAZ/N\u00c3O FAZ</p> </li> <li> <p>Esclarecimento do objetivo</p> </li> <li> <p>Personas</p> </li> <li> <p>Jornadas do Usu\u00e1rio</p> </li> <li> <p>Brainstorming de Funcionalidades</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX</p> </li> <li> <p>Sequenciador</p> </li> <li> <p>MVP Canvas </p> </li> </ul>"},{"location":"produto/visao/#visao-de-produto","title":"Vis\u00e3o de produto","text":"<p>A vis\u00e3o de produto em um Lean Inception \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o clara e concisa que descreve a vis\u00e3o geral do que o produto ou projeto almeja alcan\u00e7ar. Ela proporciona um entendimento compartilhado entre a equipe de desenvolvimento, partes interessadas e demais envolvidos sobre os objetivos, prop\u00f3sito e dire\u00e7\u00e3o do projeto. A vis\u00e3o de produto responde \u00e0s perguntas fundamentais, como por que o projeto est\u00e1 sendo iniciado, quais problemas ele pretende resolver e qual \u00e9 o valor que ele entregar\u00e1 aos usu\u00e1rios ou clientes. Essa declara\u00e7\u00e3o serve como um ponto de partida crucial durante o processo de Lean Inception, ajudando a garantir que todos estejam alinhados com a miss\u00e3o do projeto desde o in\u00edcio.</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#e-nao-e-faz-nao-faz","title":"\u00c9 - N\u00e3o \u00c9 - Faz - N\u00e3o Faz","text":"<p>\u00c9, N\u00e3o \u00e9, Faz e N\u00e3o Faz - desempenham um papel fundamental na defini\u00e7\u00e3o de projetos. \"\u00c9\" define o que \u00e9 essencial, \"N\u00e3o \u00e9\" estabelece limites claros, \"Faz\" descreve como as metas ser\u00e3o alcan\u00e7adas, e \"N\u00e3o Faz\" ajuda a evitar distra\u00e7\u00f5es. Essas palavras simplificam a comunica\u00e7\u00e3o e alinham as equipes, contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de produtos mais eficazes e alinhados com as necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"produto/visao/#personas","title":"Personas","text":"<p>Nessa atividade, a ideia \u00e9 conhecer muito bem as pessoas que v\u00e3o usar o produto e entender o que elas querem. Para isso, criamos personas, que s\u00e3o como personagens fict\u00edcios que representam essas pessoas. Isso ajuda a construir o produto de forma que ele seja \u00fatil e atenda \u00e0s necessidades das pessoas que v\u00e3o us\u00e1-lo.</p>"},{"location":"produto/visao/#personas-1","title":"Personas 1","text":""},{"location":"produto/visao/#personas-2","title":"Personas 2","text":""},{"location":"produto/visao/#personas-3","title":"Personas 3","text":""},{"location":"produto/visao/#jornadas-do-usuario","title":"Jornadas do usu\u00e1rio","text":"<p>A Jornada do Usu\u00e1rio envolve o mapeamento das etapas que uma persona segue ao interagir com um produto, desde o primeiro contato at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas. Isso ajuda a equipe a identificar os pontos de contato do usu\u00e1rio com o produto, suas emo\u00e7\u00f5es, necessidades e poss\u00edveis problemas.</p> <p>\u00c0 medida que constru\u00edmos a jornada, a equipe levanta quest\u00f5es sobre as necessidades do usu\u00e1rio e as funcionalidades do produto, permitindo melhorias ao longo do processo.</p> <p>Nossa equipe realizou 3 diferentes jornadas:</p>"},{"location":"produto/visao/#jornada-1","title":"Jornada 1","text":"<p>Rerente a um sindicalizado acompanhando/solicitando um benef\u00edcio.</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#jornada-2","title":"Jornada 2","text":"<p>Um sindicalizado faz um agendamento na aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#jornada-3","title":"Jornada 3","text":"<p>Referencia um sindicalizado desejando pagar um boleto e verificando seu status na aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#brainstorm-de-funcionalidades","title":"Brainstorm de funcionalidades","text":"<p>O brainstorm de funcionalidades \u00e9 um processo colaborativo no desenvolvimento de produtos ou projetos que envolve a gera\u00e7\u00e3o de ideias para novas caracter\u00edsticas ou melhorias em um produto. Durante uma sess\u00e3o de brainstorm, a equipe re\u00fane-se para gerar o maior n\u00famero poss\u00edvel de ideias relacionadas \u00e0s funcionalidades do produto. Essas ideias podem ser diversas e variar em complexidade.</p> <p>Em resumo, o brainstorm de funcionalidades \u00e9 uma pr\u00e1tica valiosa que impulsiona a inova\u00e7\u00e3o, promove o engajamento da equipe e ajuda na tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas.</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":"<p>No desenvolvimento do produto e nessa etapa do lean inception de revis\u00e3o t\u00e9cnica s\u00e3o utilizados m\u00e9todos de estimativas para categorizar esfor\u00e7o, valor de n\u00e9gocio e valor de experi\u00eancia de usu\u00e1rio.</p> <p>Essas tr\u00eas revis\u00f5es, t\u00e9cnicas, de neg\u00f3cios e de UX, s\u00e3o vitais para garantir que o produto seja bem-sucedido, seja tecnicamente s\u00f3lido, financeiramente vi\u00e1vel e proporcione uma excelente experi\u00eancia aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"produto/visao/#grafico-de-semaforo","title":"Gr\u00e1fico de sem\u00e1foro","text":"<p>Esse gr\u00e1fico recebe o nome \u201cgr\u00e1fico do sem\u00e1foro\u201d, pois as suas cores s\u00e3o as mesmas de um sem\u00e1foro: verde, pode ir tranquilo; amarelo, preste aten\u00e7\u00e3o, talvez tenha de parar antes de prosseguir; vermelho, pare e espere antes de prosseguir.</p> <p></p> <p>Basicamente esse gr\u00e1fico \u00e9 uma forma de se estimar que uma funcionalidade pode ser tecnicamente vi\u00e1vel ou n\u00e3o em pr\u00f3ximas etapas do Lean Inception.</p>"},{"location":"produto/visao/#cards-da-revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux","title":"Cards da Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":"<p>Com a ajuda do gr\u00e1fico de sem\u00e1foros a equipe pode categorizar as funcionalidades em como fazer, o que fazer e estimar esfor\u00e7o EE, valor de neg\u00f3cio $$ e experi\u00eancia de usu\u00e1rio &lt;3 &lt;3</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>O Sequenciador de Funcionalidades \u00e9 uma ferramenta essencial para organizar e priorizar as funcionalidades de um projeto. Ele ajuda as equipes a definir a ordem de desenvolvimento e valida\u00e7\u00e3o das funcionalidades, permitindo que o produto seja constru\u00eddo de maneira incremental, com foco nas funcionalidades mais importantes e na entrega de valor aos usu\u00e1rios. Essa abordagem flex\u00edvel e adaptativa \u00e9 fundamental em metodologias \u00e1geis, como o Scrum, para garantir o sucesso do projeto.</p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>O MVP Canvas, ou \"Minimum Viable Product Canvas,\" \u00e9 uma ferramenta visual que ajuda as equipes a planejar e conceitualizar um Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP). Um MVP \u00e9 uma vers\u00e3o inicial simplificada de um produto ou servi\u00e7o, criada para testar hip\u00f3teses e validar ideias com o m\u00ednimo esfor\u00e7o e recursos.</p> <p>O MVP Canvas \u00e9 semelhante a um quadro ou modelo que consiste em diferentes se\u00e7\u00f5es, cada uma delas abordando aspectos essenciais do MVP. </p> <p></p>"},{"location":"produto/visao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>CAROLI, P. Lean Inception: como alinhar pessoas e construir o produto certo. 1a. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Caroli, 2018.</p>"},{"location":"produto/visao/#5-historico-de-revisao","title":"5. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 19/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus Moreira  Alexandre Lema  Carlos Eduardo"},{"location":"projeto/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este Documento de Arquitetura de Software tem como objetivo fornecer uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos principais aspectos arquiteturais da solu\u00e7\u00e3o de software do projeto SINDPOL. Ele documenta informa\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es relevantes relacionadas \u00e0 arquitetura do projeto ao longo de seu desenvolvimento.</p> <p>O SG_SINDPOL \u00e9 um sistema desenvolvido para auxiliar as diversas atividades de gest\u00e3o que o SINDPOL. Seu objetivo \u00e9 fornercer uma ferramenta que resolva os problemas de gest\u00e3o do sindicato, assim como ambito do jur\u00eddico.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#2-relacoes","title":"2. Rela\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#21-visao-geral-da-arquitetura","title":"2.1. Vis\u00e3o Geral da Arquitetura","text":"<p>Para esse sistema, pensamos em uma solu\u00e7\u00e3o baseada em microservi\u00e7os, onde cada cluster do projeto ser\u00e1 um desses microservi\u00e7os. Para Front-end do sistema optamos por fazer dois clients, um web e um mobile, que far\u00e1 a comuinica\u00e7\u00e3o com os microservi\u00e7os do sistema atrav\u00e9s de uma gateway. Os microservi\u00e7os do sistema s\u00e3o os: comunica\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios, gerir informa\u00e7\u00f5es, financeiro, jur\u00eddico e de patrim\u00f4nio, como podemos ver no diagrama abaixo: </p> <p></p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#3-servicos","title":"3. Servi\u00e7os","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#31-frontend","title":"3.1. Frontend","text":"<p>O Front End \u00e9 a Interface de comunica\u00e7\u00e3o entre o Usu\u00e1rio e o Sistema.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#32-api-gateway","title":"3.2. Api Gateway","text":"<p>O Api Gateway \u00e9 utilizado como um mutex para a comunica\u00e7\u00e3o entre a interface de usu\u00e1rio e os outros micro-servi\u00e7os. Dessa forma, ao receber uma requisi\u00e7\u00e3o o gateway atua como uma ponte entre o front end e o servi\u00e7o desejado. Atualmente, esse servi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o tratamento das requisi\u00e7\u00f5es entre os microsservi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o, benef\u00edcio, gerir informa\u00e7\u00f5es, financeiro , jur\u00eddico e patrim\u00f4nio.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#33-comunicacao","title":"3.3. Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o foi planejado para lidar com tudo que fosse relacionado com a comunica\u00e7\u00e3o do sistema. Dessa maneira, toda a parte de notifica\u00e7\u00e3o, agendamento de reuni\u00e3o, contato com o sindicato ou feedback dos sindicalizados fica como responsabilidade desse servi\u00e7o.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#34-beneficio","title":"3.4. Benef\u00edcio","text":"<p>O servi\u00e7o de benef\u00edcio \u00e9 respons\u00e1vel por gerir tudo que esta relacionado com os benef\u00edcios de se tornar um sindicalizado. Dessa formar, tanto o cadastro como a gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de uso de benef\u00edcios, estar\u00e3o dentro desse servi\u00e7o e al\u00e9m de gerar as carteirinhas do sindicalizados.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#35-gerir-informacoes","title":"3.5. Gerir informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>O servi\u00e7o de gerir informa\u00e7\u00e3o foi planejada para fazer o controle dos sindicalizados, assim como as dos gestores do sindicato. Ele \u00e9 respons\u00e1vel pelas funcionalidades de cadastro dos membros do sindicato e na gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios a respeito dos membros afiliados.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#36-financeiro","title":"3.6. Financeiro","text":"<p>O servi\u00e7o de financeiro foi construido com o objetivo de fazer todo controle financeiro do sistema. Ent\u00e3o esse servi\u00e7o fica respons\u00e1vel por todo o controle do fluxo de entrada e sa\u00edda do or\u00e7amento do sindicato, assim como o pagamento e  gera\u00e7\u00e3o dos boletos necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o do sindicato.   </p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#37-juridico","title":"3.7. Jur\u00eddico","text":"<p>O servi\u00e7o de jur\u00eddico \u00e9 o servi\u00e7o para os advogados associados do sindicato. Ele possui de funcionalidades relacionadas ao cadastro de advogados/escrit\u00f3rios de advocacia, at\u00e9 o acompanhamento dos processos abertos do sindicato ou do sindicalizo, al\u00e9m disso ele possui funcionalidades que facilitam o trabalho dos advogados, como a verifica\u00e7\u00e3o de assinaturas digitais ou importa\u00e7\u00e3o de processos existentes.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#38-patrimonio","title":"3.8. Patrim\u00f4nio","text":"<p>O servi\u00e7o de patrim\u00f4nio foi pensado para controlar todo o patrim\u00f4nio do sindicato, ent\u00e3o ele tem a responsabilidade de cadastrar esses bens no sistema, assim como gerar um relat\u00f3rio sobre eles, gerar etiquetas de identifica\u00e7\u00e3o e fazer o controle de doa\u00e7\u00f5es que o sindicato pode fazer para os sindicalizados.  </p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#4-tecnologias","title":"4. Tecnologias","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#41-fastapi","title":"4.1. FastApi","text":"<p>Conhecido por sua velocidade e desempenho, o FastAPI \u00e9 um framework web de c\u00f3digo aberto baseado em Python, projetado para construir APIs de maneira r\u00e1pida e escal\u00e1vel. Com suporte nativo para tipos de dados em Python, o FastAPI proporciona uma documenta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica interativa e de uso intuitivo, simplificando o processo de desenvolvimento de APIs eficientes.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#42-python","title":"4.2. Python","text":"<p>Python, uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel e interpretada, \u00e9 reconhecida pela sua legibilidade e simplicidade. Sua versatilidade se destaca em diversos campos, abrangendo desde o desenvolvimento web at\u00e9 a an\u00e1lise de dados, a automa\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia artificial.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#43-react","title":"4.3. React","text":"<p>O React, desenvolvido pelo Facebook, \u00e9 uma biblioteca JavaScript de c\u00f3digo aberto usada para construir interfaces de usu\u00e1rio, especialmente para aplica\u00e7\u00f5es de p\u00e1gina \u00fanica. Ele viabiliza a cria\u00e7\u00e3o de componentes reutiliz\u00e1veis, impulsionando a constru\u00e7\u00e3o de interfaces interativas. Com seu modelo de programa\u00e7\u00e3o declarativo, o React simplifica a cria\u00e7\u00e3o de aplicativos web eficazes e de alto desempenho.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#44-postgresql","title":"4.4. PostgreSQL","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um sistema de gerenciamento de banco de dados relacional de c\u00f3digo aberto. Com recursos avan\u00e7ados de armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados, o PostgreSQL garante a integridade, seguran\u00e7a e escalabilidade de informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de suportar a linguagem SQL padr\u00e3o, ele oferece extens\u00f5es para funcionalidades adicionais, como tipos de dados personalizados e consultas complexas.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#45-docker-e-docker-compose","title":"4.5. Docker e Docker Compose","text":"<p>Docker \u00e9 uma plataforma de virtualiza\u00e7\u00e3o de cont\u00eainer que viabiliza o empacotamento e a distribui\u00e7\u00e3o de aplicativos com suas depend\u00eancias em ambientes isolados. Ele usa cont\u00eaineres independentes e eficientes para encapsular aplicativos, simplificando sua implanta\u00e7\u00e3o consistente e reproduz\u00edvel em diferentes ambientes.</p> <p>Docker Compose \u00e9 uma ferramenta que permite a defini\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de aplicativos Docker compostos por m\u00faltiplos cont\u00eaineres. Com o Compose, \u00e9 poss\u00edvel configurar servi\u00e7os usando um arquivo YAML, facilitando assim a gest\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de aplicativos complexos.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#5-visao-de-dados","title":"5. Vis\u00e3o de dados","text":"<p>Devido a implementa\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades e principalmente ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o de perfis de usu\u00e1rio, tivemos refatora\u00e7\u00f5es nas tabelas do banco de dados, resultando na seguinte modelagem:</p> <p></p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#6-referencias","title":"6. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] React (software). React. Dispon\u00edvel em: https://en.wikipedia.org/wiki/React_(software).</p> <p>[2] fastApi. FastApi. Dispon\u00edvel em: https://fastapi.tiangolo.com/.</p> <p>[3] About PostgreSQL. PostgreSQL. Dispon\u00edvel em: https://www.postgresql.org/about/.</p> <p>[4] About Python. Python. Dispon\u00edvel em: https://www.python.org/about/.</p> <p>[5] GUEDES, Marylene. O que \u00e9 o Docker e como ele funciona? TreinaWeb. Dispon\u00edvel em: https://www.treinaweb.com.br/blog/no-final-das-contas-o-que-e-o-docker-e-como-ele-funciona.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#7-historico-de-revisao","title":"7. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 19/10/2023 0.1 Abertura do documento. Mateus Cunha Maia 22/10/2023 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de dados Mateus Cunha Maia 11/12/2023 0.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do diagrama de dados Eduardo Belarmino Silva"},{"location":"projeto/comunicacao/","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"projeto/comunicacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade descrever o processo de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes do SINDPOL ao longo do semestre 2023-2, com o objetivo de assegurar uma colabora\u00e7\u00e3o efetiva em todos os est\u00e1gios, desde a defini\u00e7\u00e3o dos requisitos at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, visando assim a cria\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o mais adequada para o desafio em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#2-reunioes","title":"2. Reuni\u00f5es","text":"<p>Ao longo do semestre ocorrer\u00e3o diversas reuni\u00f5es semanais para alinhamento com o cliente e para alinhamento com a equipe, al\u00e9m de reuni\u00f5es di\u00e1rias para atualiza\u00e7\u00e3o do estado atual das tarefas.</p> <p>Com a ajuda do quadro de calor pudemos definir um melhor hor\u00e1rio para as reuni\u00f5es com a equipe. </p> <p>Sendo assim as reuni\u00f5es foram marcadas da seguinte forma:</p> <ul> <li>Reuni\u00f5es com o cliente: segunda-feira \u00e0s 20h;</li> <li>Reuni\u00f5es EPS-MDS: quarta-feira \u00e0s 19:30h;</li> <li>Reuni\u00f5es di\u00e1rias com dura\u00e7\u00e3o de 5 minutos para alinhamento com a equipe, preferencialmente \u00e0 noite.</li> </ul>"},{"location":"projeto/comunicacao/#21-reunioes-com-o-cliente","title":"2.1 Reuni\u00f5es com o cliente","text":"<p>As reuni\u00f5es com o cliente ocorrem semanalmente \u00e0s segundas-feiras com in\u00edcio \u00e0s 20h e dura\u00e7\u00e3o estimada de 1 hora. Nessa reuni\u00e3o participam todos os membros de EPS e MDS com a presen\u00e7a do cliente o Prof. Hilmer e o mentor Matheus Amaral.</p> <p>O objetivo principal dessas reuni\u00f5es \u00e9:</p> <p>Alinhar as ideias e expectativas com o cliente.</p> <p>Al\u00e9m disso outros objetivos inclusos s\u00e3o:</p> <ol> <li>Corrigir eventuais desvios no projeto.</li> <li>Avaliar o progresso e cumprimento de metas.</li> <li>Discutir requisitos e especifica\u00e7\u00f5es do projeto.</li> <li>Identificar poss\u00edveis desafios e obst\u00e1culos.</li> <li>Receber feedback e orienta\u00e7\u00f5es do Prof. Hilmer e do mentor Matheus Amaral.</li> </ol> <p>Essas reuni\u00f5es desempenham um papel fundamental na gest\u00e3o e no desenvolvimento eficaz do projeto, garantindo que todas as partes estejam alinhadas e que o trabalho avance de acordo com as necessidades e expectativas do cliente</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#22-reunioes-com-a-equipe","title":"2.2 Reuni\u00f5es com a equipe","text":"<p>Neste t\u00f3pico, abordamos as reuni\u00f5es regulares que s\u00e3o fundamentais para o planejamento, revis\u00e3o e alinhamento do progresso do projeto. Essas reuni\u00f5es desempenham um papel crucial na garantia de que a equipe esteja trabalhando de forma coordenada e eficiente.</p> <p>As reuni\u00f5es com a equipe s\u00e3o categorizadas em tr\u00eas principais tipos:</p> <ol> <li> <p>Planning (Planejamento): Nestas reuni\u00f5es, a equipe se re\u00fane para definir metas, estrat\u00e9gias e tarefas a serem realizadas em um determinado per\u00edodo. O objetivo \u00e9 garantir que todos compreendam suas responsabilidades e o caminho a seguir.</p> </li> <li> <p>Reviews (Avalia\u00e7\u00f5es): Durante as reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o, a equipe analisa o trabalho conclu\u00eddo, identifica desafios encontrados e oportunidades de melhoria. Isso ajuda a manter o projeto no caminho certo e a promover a qualidade do trabalho.</p> </li> <li> <p>Alinhamentos sobre o Andamento do Projeto: Estas reuni\u00f5es permitem \u00e0 equipe discutir o progresso do projeto, fazer ajustes conforme necess\u00e1rio e manter todos os membros atualizados sobre o status geral. Al\u00e9m disso, \u00e9 uma oportunidade para resolver eventuais desafios e obst\u00e1culos.</p> </li> </ol> <p>Manter uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz por meio dessas reuni\u00f5es \u00e9 essencial para garantir o sucesso do projeto, alinhar os esfor\u00e7os da equipe e manter o cliente informado sobre o andamento do trabalho.</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#21-reunioes-diarias-dailys","title":"2.1 Reuni\u00f5es di\u00e1rias (dailys)","text":"<p>Neste t\u00f3pico, descrevemos as reuni\u00f5es di\u00e1rias, tamb\u00e9m conhecidas como \"dailys,\" que s\u00e3o realizadas regularmente para manter a equipe atualizada sobre o progresso do projeto. Essas reuni\u00f5es t\u00eam os seguintes objetivos:</p> <ul> <li>Compartilhar brevemente o que foi feito desde a \u00faltima reuni\u00e3o.</li> <li>Discutir os planos para o dia.</li> <li>Identificar eventuais obst\u00e1culos e desafios.</li> <li>Garantir a comunica\u00e7\u00e3o eficaz entre os membros da equipe.</li> </ul> <p>As reuni\u00f5es di\u00e1rias s\u00e3o essenciais para manter todos os membros informados e alinhados, permitindo uma abordagem \u00e1gil e responsiva \u00e0 medida que o projeto avan\u00e7a.</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#3-ferramentas","title":"3. Ferramentas","text":"<p>Para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, as seguintes ferramentas ser\u00e3o utilizadas:</p> Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com o cliente e reuni\u00f5es do time EPS-MDS Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time EPS-MDS Microsoft Teams Reuni\u00f5es com o cliente GitHub Reposit\u00f3rios para documentos e c\u00f3digo"},{"location":"projeto/comunicacao/#4-quadro-de-calor","title":"4. Quadro de calor","text":"<p>O quadro de calor tem como objetivo mostrar a quantidade de membros dispon\u00edveis para poss\u00edveis participa\u00e7\u00f5es no projeto.</p> <p>clique aqui para acessar o quadro de calor da equipe.</p> <p>Cada n\u00famero representa a quantidade de pessoas dispon\u00edveis no respectivo hor\u00e1rio, quanto mais pr\u00f3ximo do verde, mais pessoas dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#5-historico-de-revisao","title":"5. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 18/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus Moreira"},{"location":"projeto/contribuicao/","title":"Plano de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"projeto/contribuicao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este Plano de Contribui\u00e7\u00e3o determina as regras para submiss\u00e3o de c\u00f3digos e contribui\u00e7\u00f5es nos reposit\u00f3rios do Projeto SINDPOL no semestre 2023-1.</p>"},{"location":"projeto/contribuicao/#2-issues","title":"2. Issues","text":"<p>Todas as contribui\u00e7\u00f5es devem estar vinculadas a uma \u00fanica issues, e todas as issues devem ser criadas e preenchidas de acordo com os templates dispon\u00edveis no reposit\u00f3rio.</p> <p>As issues precisaram de respons\u00e1veis para desenvolve-las, que seram os Assignees e, al\u00e9m disso cada issue possuir\u00e1 labels que servir\u00e1 para indicar o tipo delas. </p>"},{"location":"projeto/contribuicao/#3-commits","title":"3. Commits","text":"<p>As menssagens dos commits devem ser escritos na l\u00edngua inglesa, de maneira\\ simples e curta, visando mostrar o trabalho que foi realizado de maneira objetiva.</p> <p>Se o commit tiver sido realizado por mais de um membro da equipe, ser\u00e1 necess\u00e1rio utilizar o Co-authored-by.</p> <p>Como utilizar</p> <p>Os commits sem\u00e2nticos possuem um esqueleto padr\u00e3o que consiste em partes opcionais que podem ou n\u00e3o ser acrescentadas.</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;: &lt;descri\u00e7\u00e3o&gt;\n\nExemplo:\nFix: Fix user redirection upon sign up\n</code></pre> <p>A primeira e principal descri\u00e7\u00e3o de um commit sem\u00e2ntico \u00e9 o Tipo. Tem como finalidade dizer o que aquele commit est\u00e1 realizando. Os tipos se resumem em feat, fix, refactor, style, chore, doc e test.</p> <pre><code>Feat: \u00c9 utilizado quando existe uma adi\u00e7\u00e3o de uma nova funcionalidade ao c\u00f3digo.\n\nFix: Refere-se \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de bugs ou problemas identificados no c\u00f3digo existente.\n\nRefactor: Indica a reestrutura\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, sem alterar seu comportamento externo, visando melhorar a legibilidade ou o desempenho.\n\nStyle: Envolve mudan\u00e7as que n\u00e3o afetam a l\u00f3gica do c\u00f3digo, como altera\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, espa\u00e7amento ou conven\u00e7\u00f5es de nomenclatura.\n\nChore: Reflete altera\u00e7\u00f5es na infraestrutura do projeto ou tarefas de manuten\u00e7\u00e3o, sem modificar o c\u00f3digo em si.\n\nDoc: Relaciona-se a modifica\u00e7\u00f5es ou adi\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o, incluindo coment\u00e1rios no c\u00f3digo, READMEs e documentos do usu\u00e1rio.\n\nTest: Diz respeito a adi\u00e7\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es nos testes existentes ou \u00e0 inclus\u00e3o de novos testes para garantir a robustez e a confiabilidade do c\u00f3digo.\n</code></pre>"},{"location":"projeto/contribuicao/#4-pull-requests","title":"4. Pull Requests","text":"<p>Todos os pull requests devem estar obrigatoriamente vinculados a uma issue. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m a inclus\u00e3o de Reviewers, que s\u00e3o os respons\u00e1veis por averiguar se a issue foi concluida e ent\u00e3o fazer a valida\u00e7\u00e3o do pull request. Para que pull request seja mergado na branch principal \u00e9 necess\u00e1rio a aprova\u00e7\u00e3o de pelo menos dois Reviewers.</p>"},{"location":"projeto/contribuicao/#5-branches","title":"5. Branches","text":"<p>Com exce\u00e7\u00e3o das branches principais (main, gh-pages, devel), cada branch deve estar vinculada a uma \u00fanica issue. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da issue e fechamento do pull request associado, a branch referente n\u00e3o pode ser apagada, porque ela ser\u00e1 utilizada para organiza\u00e7\u00e3o de pacotes de entregas para a release.</p> <p>Para manter o padr\u00e3o criaremos a branch bem parecido com o commit, sendo adotado os seguintes padr\u00f5es:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;/&lt;descri\u00e7\u00e3o&gt;\n\nExemplo:\nfeature/orm-migration\nfix/user-redirection\nhotfix/password-redirection\n\n\nfeature: Utilizado quando uma nova funcionalidade do sistema \u00e9 implementada.\nfix: Utilizado quando \u00e9 necess\u00e1rio abrir uma branch de corre\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade j\u00e1 existente no sistema.\nrefactor: Utilizado quando \u00e9 necess\u00e1rio abrir uma branch de refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo mas que n\u00e3o altere sua funcionalidade.\ndocumentation: Utilizado quando \u00e9 necess\u00e1rio abrir uma branch de documenta\u00e7\u00e3o no projeto.\nhotfix: Utilizado quando \u00e9 necess\u00e1rio abrir uma branch de corre\u00e7\u00e3o de um bug em produ\u00e7\u00e3o no projeto.\n</code></pre>"},{"location":"projeto/contribuicao/#6-referencia","title":"6. Refer\u00eancia","text":"<p> [1] O que s\u00e3o Commits Sem\u00e2nticos e como utilizo?. Dispon\u00edvel em: https://www.letscode.com.br/blog/o-que-sao-commits-semanticos-e-como-utilizo. Acesso em: outubro, 2023.</p> <p> [2] Fluxo de trabalho de Gitflow. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow#:~:text=O%20que%20%C3%A9%20o%20Gitflow,por%20Vincent%20Driessen%20no%20nvie.. Acesso em: outubro, 2023.</p>"},{"location":"projeto/contribuicao/#7-historico-de-revisao","title":"7. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 18/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Mateus Maia"},{"location":"projeto/custos/","title":"Plano de Gerenciamento de Custos","text":""},{"location":"projeto/custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de custos descreve como os custos do projeto ser\u00e3o planejados, estruturados e controlados, fornecendo detalhes dos processos e ferramentas usadas. A primeira etapa \u00e9 a estimativa de custos, realizada para estimar o custo dos recursos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Depois \u00e9 determinado o or\u00e7amento, agregando todos os custos estimados. Por fim, \u00e9 feito o controle desses custos para monitorar e possivelmente atualizar o or\u00e7amento.</p> <p>Este documento apresenta a estimativa de custos, or\u00e7amentos e controle, para que o projeto possa ser realizado dentro do or\u00e7amento planejado.</p>"},{"location":"projeto/custos/#2-custos","title":"2. Custos","text":""},{"location":"projeto/custos/#21-aluno","title":"2.1 Aluno","text":"<p>Segundo a plataforma Glassdoor, o custo semanal de um desenvolvedor j\u00fanior (Cj) \u00e9 de aproximadamente R$4000,00, com a carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais, utilizaremos isso para calcular os custos dos alunos de MDS. </p> <p>Tamb\u00e9m segundo o Glassdoor, temos o custo mensal de um desenvolvedor pleno (Cp) \u00e9 de aproximadamente R$8000,00, tamb\u00e9m com a carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais, utilizaremos isso para o c\u00e1lculo dos alunos de EPS.</p> <p>Com esses dados o custo hora Ch do aluno pode ser calculado como:</p> <p>Chm = Cd \u00f7 N = 4000 \u00f7 160 = 25</p> <p>Che = Cp \u00f7 N = 8000 \u00f7 160 = 50</p> <p>N sendo a quantidade de horas trabalhadas por semana x semanas no m\u00eas (considerando que um m\u00eas tenha 4 semanas)</p> <p>Considerando o Ch do aluno e que o estimado de trabalho semanal seja de 10 horas, temo que o custo semanal do aluno (Cs) \u00e9 calculado como:</p> <p>Csm = Chm x 10 = 25 x 10 = 250</p> <p>Cse = Che x 10 = 50 x 10 = 500</p> <p>Dividindo por 7 dias, temos o custo di\u00e1rio do aluno (Cd) calculado como:</p> <p>Cdm = Cs \u00f7 7 = 250 \u00f7 7 = 35,71</p> <p>Cde = Cs \u00f7 7 = 500 \u00f7 7 = 71,43</p> <p>E o custo total de cada aluno (Ct) estipulado para o per\u00edodo letivo de 2023.2 \u00e9 calculado por:</p> <p>Ctm = Cd x D = 35,71 x 120 = 4285</p> <p>Cte = Cd x D = 71,43 x 120 = 8571,6</p> <p>D sendo o total de dias no semestre letivo</p> <p>* Considerando o per\u00edodo letivo do semestre 2023/2 da UnB (25/08/2023 at\u00e9 23/12/2023) como 120 dias.  </p>"},{"location":"projeto/custos/#22-equipamento","title":"2.2 Equipamento","text":"<p>Para a estimativa de custos dos equipamento ser\u00e1 considerado o pre\u00e7o de um notebook custo-benef\u00edcio com as configura\u00e7\u00f5es adequadas para o desenvolvimento do projeto em 2023. Segundo a Tecmundo [7], o pre\u00e7o de um notebook com essas caracter\u00edsticas est\u00e1 em torno de R$ 2400,00. Considerando os 15 integrantes da equipe:</p> <p>Custo TOTAL dos equipamentos * custo m\u00e9dio do notebook x quantidade de integrantes da equipe * 2400 x 17 = R$36.000,00</p>"},{"location":"projeto/custos/#23-ferramentas","title":"2.3 Ferramentas","text":"<p>A estimativa de custos com ferramentas ser\u00e1 considerado como R$0, pois as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe s\u00e3o gratuitas.</p>"},{"location":"projeto/custos/#24-capacitacao","title":"2.4 Capacita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A estimativa de custos com cursos de capacita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 considerado como R$0, pois as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe foram gratuitas.</p>"},{"location":"projeto/custos/#25-infraestrutura","title":"2.5 Infraestrutura","text":"<p>A estimativa de custos de infraestrutura foi planejada considerando o uso de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"projeto/custos/#251-internet","title":"2.5.1 Internet","text":"<p>A moperadora mais bem avaliada para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de internet banda larga no Distrito Federal \u00e9 a Oi (ANATEL, 2022). Portanto, considerando o plano mais barato da operadora, o custo mensal de internet por aluno seria de R$99,90</p> <p>Custo semanal de internet por integrante * custo mensal da internet \u00f7 quantidade de semana no m\u00eas * 99,90 \u00f7 4 = R$24,98</p>"},{"location":"projeto/custos/#252-energia","title":"2.5.2 Energia","text":"<p>Para a estimativa de energia, seguiu-se os dados da tabela de tarifas da neoenergiabrasilia, com os dados vigentes de Dezembro de 2022 \u00e0 outubro de 2023. Segundo essa tabela, o custo do KW/h residencial, consumo ativo, de Bras\u00edlia \u00e9 cerca de R$0,70.</p> <p>Segundo dados de 2021 da cultura uol, um notebook consome em m\u00e9dia cerca de 65W/h, conectado ao carregador. Consideramos que cada integrante da equipe trabalhar\u00e1 10 horas por semana em sua resid\u00eancia, ao longo de 17 semanas (Total do semestre). Utilizando esses dados para c\u00e1lculo, temos:</p> <p>Consumo do notebook em KW/h: * pot\u00eancia x horas \u00f7 1000  65 x 1 \u00f7 1000 = 0,065KW/h*</p> <p>Custo semanal de energia por integrante</p> <ul> <li>horas de trabalho x consumo do notebook x tarifa</li> <li>10h x 0,065KW/h x R$0,70</li> <li>10 x 0,065 x 0,70 = R$0,46</li> </ul> <p>Custo semanal de energia por equipe * custo semanal por aluno x quantidade de integrantes da equipe * 0,46 x 17 = R$7,82</p>"},{"location":"projeto/custos/#3-planilha-de-custos","title":"3. Planilha de custos","text":"<p>Para acompanhar a consolida\u00e7\u00e3o dos cuscos e sua evolu\u00e7\u00e3o no projeto ao longo das sprints acesse a planilha.</p>"},{"location":"projeto/custos/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>ALMEIDA, A. Os 7 melhores notebooks custo-benef\u00edcio para comprar em 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.tecmundo.com.br/produto/266771-10-melhores-notebooks-custo-beneficio-comprar-2023.htm. Acesso em: 18 out. 2023. </p> <p>ANATEL. Pesquisa de Satisfa\u00e7\u00e3o e Qualidade. Dispon\u00edvel em: https://informacoes.anatel.gov.br/paineis/consumidor/pesquisa-de-satisfacao. Acesso em: 18 out. 2023.</p> <p>DPO; DAI. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2021: Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos indicadores de desempenho conforme delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Quadro 2. Bras\u00edlia: [s.n.]. Dispon\u00edvel em: https://www.dpo.unb.br/images/dpl/2021/Indicadores_de_Desempenho_TCU_2021.pdf. Acesso em: 18 out. 2023.</p> <p>OI. Internet fibra \u00f3tica: planos de internet banda larga. Dispon\u00edvel em: https://www.oi.com.br/internet. Acesso em: 18 out. 2023.</p>"},{"location":"projeto/custos/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 18/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do documento Victor Amaral 19/10/2023 1.0 Revis\u00e3o de documento Victor Amaral"},{"location":"projeto/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":""},{"location":"projeto/eap/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) \u00e9 uma ferramenta que simplifica a organiza\u00e7\u00e3o de um projeto em uma hierarquia compreens\u00edvel. Com a EAP, \u00e9 vi\u00e1vel subdividir os elementos entreg\u00e1veis em subelementos menores, proporcionando uma vis\u00e3o mais clara do projeto e definindo suas interdepend\u00eancias principais.</p> <p>A EAP adota um formato de \u00e1rvore hier\u00e1rquica, em que as atividades se tornam mais generalizadas no topo da estrutura e mais especificadas \u00e0 medida que se desce. Essa estrutura tem como objetivo organizar tanto a fase de concep\u00e7\u00e3o do projeto e desenvolvimento do produto quanto os servi\u00e7os necess\u00e1rios para o seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"projeto/eap/#2-diagrama","title":"2. Diagrama","text":""},{"location":"projeto/eap/#3-historico-de-revisao","title":"3. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 19/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Mateus Maia 20/10/2023 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama  . Mateus Maia"},{"location":"projeto/encerramento/","title":"Encerramento","text":""},{"location":"projeto/encerramento/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de encerramento de projeto resume o que foi planejado inicialmente com o que foi realmente alcan\u00e7ado. Ele compara objetivos, escopo, recursos e or\u00e7amento planejados com os resultados reais. Essencial para aprender com sucessos, falhas e melhorar futuros projetos.</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"projeto/encerramento/#21-mvp","title":"2.1 MVP","text":""},{"location":"projeto/encerramento/#211-planejado","title":"2.1.1 Planejado","text":"<p>Cadastro de sindicalizados US01</p> <p>Importar por CSV US02</p> <p>Formul\u00e1rio de Filia\u00e7\u00e3o US03</p> <p>Declara\u00e7\u00e3o de V\u00ednculo US04</p> <p>Acompanhar Situ\u00e7\u00e3o do sindicalizado US05</p> <p>Cadastro de patrim\u00f4nio US06</p> <p>Emiss\u00e3o de Etiquetas US07</p> <p>Fluxo de Login US08</p> <p>Acompanhar patrim\u00f4nio US09</p> <p>Exportar Relat\u00f3rio de associados US11</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#212-realizado","title":"2.1.2 Realizado","text":""},{"location":"projeto/encerramento/#2121-implementadas","title":"2.1.2.1 Implementadas:","text":"<p>Cadastro de sindicalizados US01</p> <p>Importar por CSV US02</p> <p>Formul\u00e1rio de Filia\u00e7\u00e3o US03</p> <p>Declara\u00e7\u00e3o de V\u00ednculo US04</p> <p>Acompanhar Situ\u00e7\u00e3o do sindicalizado US05</p> <p>Cadastro de patrim\u00f4nio US06</p> <p>Fluxo de Login US08</p> <p>Acompanhar patrim\u00f4nio US09</p> <p>Exportar Relat\u00f3rio de associados US11</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#2122-validadas","title":"2.1.2.2 Validadas:","text":"<p>Cadastro de sindicalizados US01</p> <p>Formul\u00e1rio de Filia\u00e7\u00e3o US03</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#2122-nao-finalizadas","title":"2.1.2.2 N\u00e3o finalizadas:","text":"<p>Cadastro de patrim\u00f4nio US06</p> <p>Acompanhar patrim\u00f4nio US09</p> <p>Fluxo de Login US08</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#3-qualidade","title":"3. Qualidade:","text":"<p>Realizamos alguns testes no front-end e a cobertura no back-end est\u00e1 bastante s\u00f3lida, o que garante uma certa qualidade. No entanto, devido \u00e0 inexperi\u00eancia de alguns membros da equipe e a uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o totalmente eficaz, uma parcela significativa dos testes acabou n\u00e3o sendo conclu\u00edda.</p> <p>Al\u00e9m disso, o Sonar n\u00e3o foi completamente configurado, assim como o notebook. Sendo assim, a responsabilidade por essa configura\u00e7\u00e3o fica para os pr\u00f3ximos semestres. Esta \u00e9 uma \u00e1rea em que devem concentrar esfor\u00e7os para garantir uma base s\u00f3lida para os projetos futuros.</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#4-riscos","title":"4 Riscos:","text":""},{"location":"projeto/encerramento/#41-planejados","title":"4.1 Planejados:","text":"<p>Falta de conhecimento da equipe com as tecnologias</p> <p>Desist\u00eancia de membros da equipe</p> <p>Retrabalho</p> <p>Dificuldade em configurar o ambiente</p> <p>M\u00e1 prioriza\u00e7\u00e3o das tarefas</p> <p>Comunica\u00e7\u00e3o ineficiente entre os membros da equipe</p> <p>Comunicacao ineficiente entre mds e eps</p> <p>Falta de compatibilidade entre hor\u00e1rios dos membros</p> <p>Reuni\u00f5es prolongadas e cansativas</p> <p>Falta de foco durante as reuni\u00f5es</p> <p>Internet ruim</p> <p>Pareamentos prolongados e cansativos</p> <p>Risco de mudan\u00e7a de cronograma</p> <p>Risco de trabalho n\u00e3o conclu\u00eddo</p> <p>Provas de outras mat\u00e9rias </p>"},{"location":"projeto/encerramento/#42-enfrentados","title":"4.2 Enfrentados:","text":"<p>Falta de conhecimento da equipe com as tecnologias</p> <p>Desist\u00eancia de 4 membros da equipe</p> <p>Dificuldade em configurar o deploy </p> <p>Dificuldade na integra\u00e7\u00e3o</p> <p>M\u00e1 prioriza\u00e7\u00e3o das tarefas</p> <p>Trabalho n\u00e3o conclu\u00eddo</p> <p>Provas de outras mat\u00e9rias </p> <p>Afastamento do professor por motivos de sa\u00fade</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#5-agradecimentos","title":"5 Agradecimentos","text":"<p>Gostaria de expressar meus agradecimentos ao Mendon\u00e7a e a toda equipe do SINDPOL pela parceria. Al\u00e9m disso, estendo meus agradecimentos ao professor pela orienta\u00e7\u00e3o e apoio ao longo deste projeto.</p> <p>Para os pr\u00f3ximos grupos, desejo boa sorte e que realizem um excelente trabalho em prol do SINDPOL. Acredito no potencial de voc\u00eas para contribuir positivamente com a organiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"projeto/encerramento/#6-historico-de-revisao","title":"6. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 14/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Carlos Eduardo"},{"location":"projeto/quadrocalor/","title":"Quadro de Calor","text":""},{"location":"projeto/quadrocalor/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um quadro de calor \u00e9 uma forma visual de se representar as informa\u00e7\u00f5es necessarias em um projeto, utilizando cores para um maior entendimento dos envolvidos no projeto, onde cores quentes e frias v\u00e3o representar o que deve ser entendido.</p>"},{"location":"projeto/quadrocalor/#2-quadro-de-calor","title":"2. Quadro de Calor","text":""},{"location":"projeto/quadrocalor/#3-historico-de-revisao","title":"3. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 22/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Carlos Eduardo  Alexandre 22/10/2023 1.0 Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do quadro. Victor Amaral"},{"location":"projeto/quadroconhecimento/","title":"Quadro de Conhecimento","text":""},{"location":"projeto/quadroconhecimento/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um \"quadro de conhecimento\" \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual ou estruturada de informa\u00e7\u00f5es, conceitos ou dados que s\u00e3o organizados de maneira l\u00f3gica e acess\u00edvel. Esses quadros desempenham um papel fundamental em uma variedade de contextos, desde a educa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a gest\u00e3o de projetos, pesquisa, tomada de decis\u00f5es e muito mais. Eles s\u00e3o projetados para simplificar a compreens\u00e3o de t\u00f3picos complexos, destacar relacionamentos entre informa\u00e7\u00f5es e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o eficaz. Em suma, um quadro de conhecimento \u00e9 uma ferramenta valiosa para organizar, sintetizar e compartilhar informa\u00e7\u00f5es, promovendo a aprendizagem, a colabora\u00e7\u00e3o e o progresso em diversos campos. </p>"},{"location":"projeto/quadroconhecimento/#2-eps","title":"2. EPS","text":""},{"location":"projeto/quadroconhecimento/#3-historico-de-revisao","title":"3. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 22/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Carlos Eduardo  Alexandre 22/10/2023 1.0 Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do quadro. Victor Amaral"},{"location":"projeto/qualidade/","title":"Plano de Qualidade do Produto","text":""},{"location":"projeto/qualidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A ISO 25010, disponibilizada em 2011, que padroniza a qualidade de produtos de software e surgiu em substitui\u00e7\u00e3o a ISO9126, define qualidade como  o n\u00edvel em que um sistema atende \u00e0s necessidades expressas e n\u00e3o expressas dos stakeholders, resultando em gera\u00e7\u00e3o de valor.</p> <p>Esta ISO25010 define 8 caracter\u00edsticas para a qualidade, sendo elas: adequa\u00e7\u00e3o funcional, efici\u00eancia de desempenho, compatibilidade, usabilidade, confiabilidade, seguran\u00e7a, manuten\u00e7\u00e3o e portabilidade.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>O objetivo da elabora\u00e7\u00e3o deste plano de qualidade \u00e9 especificar as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas e as m\u00e9tricas analisadas pela equipe para que seja definida a qualidade do produto e tomadas decis\u00f5es. Assim, os objetivos deste documento s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Definir os objetivos de qualidades.</p> </li> <li> <p>Apresentar formas de atingir os objetivos de qualidade.</p> </li> <li> <p>Selecionar e coletar m\u00e9tricas</p> </li> <li> <p>Apresentar a interpreta\u00e7\u00e3o e uso das m\u00e9tricas para o produto.</p> </li> <li> <p>Especificar procedimentos, t\u00e9cnicas e ferramentas</p> </li> </ul>"},{"location":"projeto/qualidade/#3-objetivos-de-qualidade","title":"3. Objetivos de qualidade","text":"<p>No contexto dos objetivos definidos pela norma ISO 25010:2011, a an\u00e1lise de qualidade do projeto se concentra em tr\u00eas \u00e1reas principais: qualidade interna, qualidade externa e qualidade de uso.</p> <p>A qualidade interna e externa visa avaliar o produto em si e est\u00e1 centrada em seis caracter\u00edsticas principais: funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia, manutenibilidade e portabilidade. Cada uma dessas caracter\u00edsticas abrange diversas subcaracter\u00edsticas. Essas subcaracter\u00edsticas s\u00e3o observ\u00e1veis externamente quando o software \u00e9 utilizado e s\u00e3o influenciadas pelos atributos internos do produto.</p> <p>Por sua vez, a qualidade de uso se concentra em quatro caracter\u00edsticas principais: efic\u00e1cia, produtividade, seguran\u00e7a e satisfa\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o derivadas da combina\u00e7\u00e3o das seis caracter\u00edsticas de qualidade (interna e externa) previamente definidas pela norma ISO.</p> <p>A an\u00e1lise de qualidade do projeto aborda tanto os aspectos internos quanto os externos do software, levando em considera\u00e7\u00e3o as seis caracter\u00edsticas de qualidade. Avalia tamb\u00e9m a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final por meio das quatro caracter\u00edsticas espec\u00edficas de qualidade de uso. Ao adotar essas abordagens complementares, busca-se realizar uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente da qualidade do produto em diferentes perspectivas.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#4-verificacao-e-validacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para alcan\u00e7ar os objetivos de qualidade do projeto, foram adotadas tr\u00eas t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise est\u00e1tica do c\u00f3digo: Essa t\u00e9cnica utiliza o Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo, para obter m\u00e9tricas mensur\u00e1veis. Essa ferramenta identifica potenciais problemas no c\u00f3digo e fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o da qualidade do projeto, que colabora para a tomada de decis\u00f5es e pontos a serem atacados pela equipe.</p> </li> <li> <p>Testes automatizados: Foram realizados testes automatizados, incluindo testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o. Essa abordagem permite validar tanto os cen\u00e1rios esperados quanto situa\u00e7\u00f5es de erro, garantindo o funcionamento adequado do software em diversas condi\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00f5es com os POs do projeto: Al\u00e9m das t\u00e9cnicas baseadas em c\u00f3digo, \u00e9 essencial envolver os donos ou usu\u00e1rios do projeto na valida\u00e7\u00e3o. Reuni\u00f5es semanais foram realizadas para validar o progresso e obter feedback. </p> </li> </ul> <p>Essas tr\u00eas t\u00e9cnicas combinadas permitem abordar tanto aspectos t\u00e9cnicos, por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica e dos testes automatizados, quanto considera\u00e7\u00f5es mais amplas, ao envolver os stakeholders do projeto. Dessa forma, busca-se garantir a qualidade do projeto de forma abrangente e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#5-padroes-praticas-convencoes-e-metricas","title":"5. Padr\u00f5es, pr\u00e1ticas, conven\u00e7\u00f5es e m\u00e9tricas","text":""},{"location":"projeto/qualidade/#isos-e-modelos-de-qualidade","title":"ISOs e modelos de qualidade","text":"<p>A principal ISO e modelo utilizados no projeto s\u00e3o: - NBR - ISO/IEC 25010 - Modelo de Qualidade Q-Rapids</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#metricas-para-o-produto","title":"M\u00e9tricas para o produto","text":"<p>Atrav\u00e9s do uso de m\u00e9tricas, \u00e9 poss\u00edvel identificar as subcaracter\u00edsticas relacionadas e, por consequ\u00eancia, avaliar a qualidade do produto. Essa avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m permite analisar a produtividade do projeto e obter resultados que podem influenciar as decis\u00f5es tomadas em rela\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento.</p> <p>As m\u00e9tricas definidas para o SINDPOL foram:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Functions Quantidade de fun\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo Complexity Complexidade ciclom\u00e1tica Comment Lines Density Densidade (%) de linhas comentadas Duplicated Lines density Densidade (%) de linhas duplicadas Coverage Cobertura de c\u00f3digo pelos testes Ncloc Quantidade de linhas de c\u00f3digo Tests Testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o Test Errors Testes que possuem erros Test Failures Testes que falharam Test Execution Time Tempo de execu\u00e7\u00e3o dos testes Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a de falhas e vulnerabilidades User Satisfaction \u00cdndice de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto <p>A partir das m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud e dos valores coletados pelas m\u00e9tricas definidas, foram estabelecidos valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica no projeto conforme tabela abaixo.</p> M\u00e9trica Valor Complexity at\u00e9 10 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% Coverage acima de 80% Test Failures 0 Test Errors 0 Security Rating 0 (A) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3"},{"location":"projeto/qualidade/#6-testes","title":"6. Testes","text":"<p>O software \u00e9 uma das constru\u00e7\u00f5es mais complexas dos humanos por isto est\u00e1 sujeito a inconsist\u00eancias e erros. O conjunto de processos para validar o correto funcionamento de um software s\u00e3o chamados testes e as atividades de teste surgiram justamente para evitar que estes erros cheguem ao usu\u00e1rio final.</p> <ul> <li> <p>Testes de unidade: a maior parte dos testes se encontram nesta categoriza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o utilizados para verificar pequenas partes de um c\u00f3digo, normalmente uma classe somente.</p> </li> <li> <p>Testes de integra\u00e7\u00e3o: estes testes verificam uma transa\u00e7\u00e3o completa ou uma funcionalidade</p> </li> <li> <p>Testes de sistema: testes que simulam uma sess\u00e3o com usu\u00e1rio real</p> </li> </ul>"},{"location":"projeto/qualidade/#7-ferramentas","title":"7. Ferramentas","text":"<p>SonarCloud: Ferramenta de varredura de c\u00f3digo para analisar o c\u00f3digo de acordo com as regras e m\u00e9tricas definidas.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#8-controle-de-codigo","title":"8. Controle de c\u00f3digo","text":"<p>A fim de assegurar a execu\u00e7\u00e3o de procedimentos de qualidade, utilizamos uma combina\u00e7\u00e3o de tarefas automatizadas e manuais. </p> <p>As tarefas automatizadas incluem: documenta\u00e7\u00e3o, controle de vers\u00e3o, controle de c\u00f3digo, controle de commits, testes automatizados. Essas tarefas s\u00e3o realizadas por ferramentas e sistemas que auxiliam na garantia da qualidade do software.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#9-referencias","title":"9. Refer\u00eancias","text":"<p>ENGSOFTMODERNA. Engenharia de Software Moderna. Dispon\u00edvel em: https://engsoftmoderna.info/. Acesso em: 22 de Out. 2023.</p> <p>Import\u00e2ncia dos testes de software na qualidade do sistema. TreinaWeb. Dispon\u00edvel em: https://www.treinaweb.com.br/blog/importancia-dos-testes-de-software-na-qualidade-do-sistema. Acesso em: 22 de Out. 2023.</p> <p>ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010. Acesso em: 22 de Out. 2023.</p> <p>Quality-aware Rapid Software Development Project: The Q-Rapids Project. FRANCH X.; LOPEZ L.; FERN\u00c1NDEZ S. M.; ORIOL M.; RODR\u00cdGUEZ P.; TRENDOWICZ A. Acesso em: 22 de Out. 2023.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#5-historico-de-revisao","title":"5. Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 22/10/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Amaral"},{"location":"projeto/risco/","title":"An\u00e1lise de riscos","text":""},{"location":"projeto/risco/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de software n\u00e3o est\u00e1 livre de riscos que podem se tornar empecilhos e, por isso, requer atividades de ger\u00eancia de projetos como gerenciamento de riscos. Identificar os riscos, analisar a probabilidade e o impacto de cada um deles pode ajudar a minimizar o impacto destes no projeto.</p> <p>Por isso, esse documento tem como objetivo principal identificar os riscos e planejar as respostas da equipe frente a eles.</p>"},{"location":"projeto/risco/#2-categorizacao-de-riscos","title":"2. Categoriza\u00e7\u00e3o de riscos","text":"<p>A EAR (Estrutura Anal\u00edtica de Riscos) fornece uma estrutura de identifica\u00e7\u00e3o de riscos com n\u00edvel de detalhe consistente e categoriza os riscos em t\u00e9cnico, externo, organizacional e gerenciamento de projetos.</p> <p>Assim, a equipe elaborou uma EAR para visualizar a categoriza\u00e7\u00e3o dos riscos do projeto SINDPOL.</p>"},{"location":"projeto/risco/#3-metricas-e-analise-quantitativa","title":"3. M\u00e9tricas e an\u00e1lise quantitativa","text":""},{"location":"projeto/risco/#31-probabilidade","title":"3.1 Probabilidade","text":"<p>A probabilidade indica a chance do risco acontecer.</p> Probabilidade Intervalo Valor Nenhuma N\u00e3o h\u00e1 chance de acontecer 0 Rara Menor que 20% de chance de ocorrer 1 Improv\u00e1vel Entre 21% e 40% de chance de ocorrer 2 Pouco prov\u00e1vel Entre 41% e 60% de chance de ocorrer 3 Muito prov\u00e1vel Entre 61% e 80% de chance de ocorrer 4 Quase certa Entre 81% e 100% de chance de ocorrer 5"},{"location":"projeto/risco/#32-impacto","title":"3.2 Impacto","text":"<p>O impacto refere-se ao preju\u00edzo que o risco gera ao projeto, se acontecer.</p> Impacto Descri\u00e7\u00e3o Valor Nenhum Nenhum impacto ao projeto 0 Muito pequeno Quase sem impactos ao projeto 1 Pequeno Pequeno impacto ao projeto 2 M\u00e9dio Representa algum impacto ao projeto 3 Alto Compromete o andamento do projeto 4 Alt\u00edssimo Inviabiliza o andamento do projeto 5"},{"location":"projeto/risco/#33-matriz-de-probabilidadeimpacto","title":"3.3 Matriz de probabilidade/impacto","text":"<p>A partir da multiplica\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas de probabilidade e impacto, chegamos na matriz de probabilidade/impacto.</p> P / I Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito Baixo 1 2 3 4 5 Baixo 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alto 4 8 12 16 20 Muito Alto 5 10 15 20 25"},{"location":"projeto/risco/#34-intervalo-de-nivel-de-prioridade","title":"3.4 Intervalo de n\u00edvel de prioridade","text":"<p>Dada a matriz de probabilidade/impacto define-se um n\u00edvel de prioridade para os riscos determinando a urg\u00eancia de medidas a serem tomadas para responder a estes.</p> Prioridade Intervalo Muito Baixo 1 a 5 Baixo 6 a 10 M\u00e9dia 11 a 15 Alto 16 a 20 Muito Alto 21 a 25"},{"location":"projeto/risco/#35-planejamento-de-resposta-aos-riscos","title":"3.5 Planejamento de resposta aos riscos","text":"<p>A equipe pode responder aos riscos de diferentes maneiras, s\u00e3o elas:</p> <ul> <li> <p>Prevenir: alguns riscos s\u00e3o muito altos e surgem cedo, por isso \u00e9 essencial prevenir o projeto eliminando a amea\u00e7a.</p> </li> <li> <p>Transferir: transferir o risco trata-se de realocar o impacto e responsabilidade para uma terceira parte.</p> </li> <li> <p>Mitigar: para mitigar o risco, a equipe age visando reduzir probabilidade de ocorr\u00eancia ou consequ\u00eancia de determinado risco para dentro de limites aceit\u00e1veis.</p> </li> <li> <p>Aceitar: a aceita\u00e7\u00e3o do risco ocorre quando a equipe decide n\u00e3o agir para diminuir a ocorr\u00eancia de um risco ou n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar outra estrat\u00e9gia de resposta apropriada.</p> </li> </ul>"},{"location":"projeto/risco/#36-identificacao-dos-riscos","title":"3.6 Identifica\u00e7\u00e3o dos riscos","text":"<p>Para acompanhar os riscos identificados durante o projeto e sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo das Sprints acesse a planilha</p>"},{"location":"projeto/risco/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Guia PMBOK 6a. ed. EUA: Project Management Institure, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.site.com. Acesso em: 19 out. 2023.</p> <p>Plano de Resposta ao Risco. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~if717/Pmbok2000/pmbok_v2p/wsp_11.5.html#:~:text=O%20plano%20de%20resposta%20ao,acordo%20de%20resposta%20ao%20risco. Acesso em: 19 out. 2023.</p> <p>PLANO de Resposta ao Risco. [S. l.: s. n.], 2010. Dispon\u00edvel em: http://moodle.stoa.usp.br/file.php/877/08_Monografia_Gerenciamento_Riscos.pdf. Acesso em: 19 out. 2023.</p> <p>EQUIPE ALECTRION 2022-2. Planejamento de Gerenciamento de Riscos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Planejamento/riscos. Acesso em: 19 out. 2023.</p> <p>Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 19 out. 2023.</p> <p>RODRIGUES, Eli. EAR para projetos de software. Dispon\u00edvel em https://www.elirodrigues.com/2013/09/21/gerenciamento-de-riscos-ear-para-projetos-de-software/. Acesso em: 19 out. 2023.</p>"},{"location":"projeto/risco/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":""},{"location":"projeto/risco/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 18/10/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Amaral"}]}